\chapter*{Capítulo 5}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Capítulo 5}}



\begin{itemize}

 \item 1. Cuando su hijo cumple 12 años, un padre hace un depósito de  COP  "X" en una fiduciaria, con el objeto de asegurar sus estudios universitarios, los cuales iniciará cuando cumpla 20 años. Suponiendo que para esa época el valor de la matrícula anual en la universidad será de COP \$300.000 y que permanecerá constante durante los seis años que duran los estudios universitarios, ¿cuál debe ser el valor de  COP  "X"? Suponga una tasa del 30\% naav (nominal anual año vencido"), anual efectiva.\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$126.349.41\\
       \medskip

 \item 2. Una persona necesita comprar hoy una máquina, el modelo A cuesta COP \$300.000; el modelo B, COP \$500.000, el C COP \$700.000 y el modelo D, COP \$900.000. Si la persona puede hacer 36 pagos mensuales de máximo COP \$30.000 durante 3 años, pero comenzando el primer pago al final de 6 meses ¿cuál será el modelo más costoso que podrá comprar? Suponga una tasa del 30\% namv (nominal anual mes vencido") .\\
       \textbf{Respuesta:} El valor presente de lo que puede pagar es COP \$624.608.81 por tanto decida modelo B.\\
       \medskip

 \item 3. Una persona solicita un préstamo el día 1 de marzo de 1989 y planea efectuar pagos mensuales de COP \$120.000, desde el 1 de octubre de 1989, hasta el 1 de agosto de 1990. Si le cobran un interés del 3.5\% período mes vencido , ¿cuál será el valor del préstamo?\\
       \medskip

 \item 4. Un filantrópico ha creado una institución de caridad y desea asegurar su funcionamiento a perpetuidad. Se estima que esta institución necesita para su funcionamiento COP \$100.000, al final de cada mes, durante el primer año; COP \$200.000, al final de cada mes, durante el segundo año y COP \$300.000, al final de cada mes, en forma indefinida. Suponiendo una tasa del 30\% namv (nominal anual mes vencido"), hallar el valor de la dote (Se denomina dote al valor único que, entregado al principio, asegura el mantenimiento a perpetuidad, en el caso de las personas el mantenimiento es vitalicio).\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$9.185.725\\
       \medskip

 \item 5. Un señor deposita el primero de abril de 1986 COP \$100.000, en un fondo que paga el 36\% nasv (nominal anual semestre vencido").\\

       a. ¿cuántos retiros semestrales de COP \$8.000 podrá hacer, si el primer retiro lo hace el primero de abril de 1989?\\
       b. ¿cuál será el valor del retiro adicional que hecho un período después del último pago de COP \$8.000 cancelará el fondo?\\
       \medskip

 \item 6. Suponiendo una tasa del 36\% namv (nominal anual mes vencido"), ¿cuál será el valor presente de:\\

       a.COP \$200.000, al final de cada mes, en forma indefinida\\
       b.COP \$200.000, al principio de cada mes indefinidamente?\\
       \textbf{Respuestas:} a. COP \$6.666.666.67 \hspace{0,5 cm}b, COP \$6.866.666.67 con tasa del 36\% nama (Nominal anual mes anticipada)\\
       \medskip

 \item 7. Un inversionista deposita hoy COP \$100.000 y COP \$300.000, en 3 años; al final del año 5, comienza a hacer depósitos anuales de COP \$50.000, durante 6 años, ¿cuánto dinero podrá retirarse en forma indefinida, comenzado al final del año 14? Utilice una tasa del 20\% naav (nominal anual año vencido").\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$757.080\\
       \medskip

 \item 8. Un grupo de benefactores decide donar a un hospital de los equipos de laboratorio que necesita, se estima que el costo de los equipos el día primero de julio de 1990 será de COP 4 millones y que necesitará COP \$300.000 trimestralmente, como costo de funcionamiento en forma indefinida, a partir del primero de abril de 1991, fecha en la cual entrará en funcionamiento. ¿Cuál debe ser el valor de la donación que se haga el día primero de enero de 1990 si el dinero es invertido inmediatamente en una fiduciaria que garantiza el 24\%  natv (nominal anual trimestre vencido") ?\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$7'520.454.\\
       \medskip

 \item 9 Una empresa pretende tomar una casa-lote que requiere la suma de COP \$2.000.000 anuales como costo de mantenimiento y de COP \$3.000.000 cada 4 años para reparaciones adicionales. Por otra casa-lote que le ofrecen, se requerirá de una suma de COP \$3.000.000 anuales para mantenimiento y de COP 2.500.000 cada tres años para reparaciones adicionales. Si la casa-lote se usará por tiempo indefinido y suponiendo una tasa de interés del 35\% naav (nominal anual año vencido"), ¿cuál de las dos alternativas es más conveniente tomar?\\
       \textbf{Respuesta:} Primera alternativa COP \$7.006.550; segunda alternativa COP \$10.283.318. Al decidir primera alternativa.\\
       \medskip

 \item 10. Con interés al 24\%  natv (nominal anual trimestre vencido"), ¿cuál debe ser valor de los pagos semestrales vencidos que, hechos por 10 años, que amortizarán una deuda de COP \$1.200.000?\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$164.293
       \medskip

 \item 11. Resolver el problema anterior si los pagos son anticipados.\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$146.220\\
       \medskip

 \item 12. Una persona compra un artículo por COP \$6'000.000. Sí da una cuota inicial del 40\% y cancela el saldo, en cuotas trimestrales vencidas, de COP 500.000, cancelará la deuda.\\
       \medskip

 \item 13. Si se deposita mensualmente la suma de COP \$100.000 en un fondo que paga el 27\%  namv (nominal anual mes vencido")  y adicionalmente, deposita de COP \$200000 cada 3 meses ¿Cuánto se habrá acumulado, al final de 5 años?
       \medskip

 \item 14. Con  el objeto de poder hacer 10 retiros semestrales de COP \$700.000, se depositan hoy un capital en una cuenta de ahorros que paga el 21\%  natv (nominal anual trimestre vencido"). Si el primer retiro lo hace al final de un año, ¿cuál debe ser el valor de la cuenta?
       \medskip

 \item 15. Un señor desea comprar una póliza de seguro que garantice a su esposa el pago de COP \$400.000 mensuales durante 10 años y adicionalmente COP \$500.000 al final de cada año durante este mismo período. Si el primer pago se efectúa al mes del fallecimiento del señor, hallar el valor de la póliza de seguro suponiendo que la compañía de seguros garantiza el 24\%  namv (nominal anual mes vencido").\\
       \medskip

 \item 16. Se desea cancelar una deuda de COP \$900.000 en pagos mensuales de  COP  "R" durante 3 años, el primero al final de un mes, y además se efectuaran abonos semestrales extraordinarios de una y media veces la cuota ordinaria, el primero de estos al final de 6 meses. Suponiendo una tasa del 36\% namv (nominal anual mes vencido"). ¿Cuál debe ser el valor de las cuotas ordinarias y el de las cuotas extraordinarias?\\
       \textbf{Respuesta:} a.COP \$33.463.38 \hspace{0,5cm} b. COP \$50.195.07\\
       \medskip

 \item 17. Se compra un carro en COP \$12.000.000 mediante el pago de 48 cuotas mensuales vencidas de  COP "R" c/u y cuotas trimestrales vencidas de COP \$400.000 c/u durante 4 años. Si se cobra una tasa del 44\% naav (nominal anual año vencido"), determinar el valor de  COP "R".\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$353.137.09\\
       \medskip

 \item 18. Con una tasa del 25\% naav (nominal anual año vencido"), ¿cuál debe ser el valor presente de una serie uniforme infinita de COP \$600.000 al final de cada 4 años? Utilice cambio de tasa.\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$416.260\\
       \medskip

 \item 19. Resuelva el problema anterior modificando los pagos\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$416.260\\
       \medskip

 \item 20. Reemplazar pagos de COP \$200.000 hechos cada 2 años por pagos equivalentes cada 5 años suponiendo una tasa del 30\% naav (nominal anual año vencido")\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$786.356.52 cada 5 años.
       \medskip

 \item 21. Con una tasa del 20\% naav (nominal anual año vencido"), ¿qué es más conveniente para una universidad, recibir una renta perpetua de COP \$800.000 cada 5 años comenzando el primer pago en el cuarto año, 0 recibir COP \$200.000 anuales de renta perpetua comenzando el primero dentro de un año?\\
       \textbf{Respuesta:} La primera opción le representa  COP \$645.022.58 pesos de hoy y la segunda opción le representa COP 1 millón en pesos de hoy, por tanto, es mejor la segunda opción.\\
       \medskip

 \item 22. Una máquina llegará al final de su vida útil dentro de 2 años, para esa época una nueva máquina que se adquiera costará COP \$900.000 y se estima que la máquina vieja podrá ser recibida en parte de pago de la nueva en la suma de COP \$200.000. ¿Qué depósito trimestral debo hacer en una cuenta que paga el 30\% namv (nominal anual mes vencido"), con el objeto de hacer la compra en el momento oportuno si el primer depósito lo hago al final de 6 meses?\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$79.200.82\\
       \medskip

 \item 23. Una fábrica se puede comprar en la suma de COP 1 millón, la cual produce 2.000 unidades mensuales de un cierto artículo que podrá ser vendido durante los primeros 6 meses a COP 30 la unidad y en COP 50 la unidad durante los siguientes 6 meses. El inversionista piensa que podrá vender la fábrica al final de un año en la suma de COP 1.2 millones. Si el inversionista gana normalmente en todos sus negocios el 5\% período mes vencido , le aconsejaría usted que comprara la fábrica?\\
       \textbf{Respuesta:} Si porque en pesos de hoy los ingresos suman COP \$1.351.502.38 y los egresos son COP 1 millón\\
       \medskip

 \item 24. Calcular la tasa que gana el inversionista del problema anterior.\\
       \textbf{Respuesta}: 8.54\% período mes vencido .\\
       \medskip

 \item 25. Hoy primero de noviembre de 1999 se tiene una obligación a la que le restan 18 cuotas mensuales anticipadas de COP \$827.643 c/u para terminar de pagarse. El acreedor desea cambiar la forma de pago de su deuda y pacta realizar 10 pagos trimestrales vencidos de COP \$2.965.345.96 c/u. ¿En qué fecha deberá realizar el primer pago de la nueva anualidad? Utilice una tasa del 38.5\% naav (nominal anual año vencido").\\
       \textbf{Respuesta:} Primero de agosto del año 2001\\
       \medskip

 \item 26. Se concede un préstamo de COP 20 millones para ser pagado en cuotas mensuales en la siguientes condiciones:\\
       a. En los primeros 6 meses no se efectuara ningún pago pero los intereses si se causan\\
       b. En los siguientes 6 meses se pagará la suma de COP600.000 mensualmente\\
       c. De el mes 13 en adelante se pagará mensualmente la suma de  COP  "R"\\
       d. Plazo total 3 años.\\
       e. Durante el primer año se cobrará un interés del 12\% namv (nominal anual mes vencido"), durante el segundo año se cobrara una tasa del 18\%  namv (nominal anual mes vencido"), y durante el tercer año se cobrará una tasa del 24\%  namv (nominal anual mes vencido").\\
       Determinar el valor de  COP  "R"\\
       \textbf{Respuesta:} COP \$954.066.98\\
       \medskip

 \item 27. Por un préstamo de 15 millones se exige el pago de COP \$450.000 mensuales durante los primeros 12 meses, de COP \$600.000 por los siguientes 12 meses, de COP 1 millón mensual por los siguientes 12 meses y un pago final de COP 2 millones en el mes 3. ¿Cuál es la tasa de interés periódica mensual que se está cobrando?\\
       \textbf{Respuesta:} 2.725\% periódico mensual vencido.\\
       \medskip

 \item 28. Resolver el problema anterior suponiendo que a partir del segundo año se cobra una tasa de interés igual al doble de la que se cobra en el primer año.\\
       \textbf{Sugerencia:} Resuelva el problema por Excel.\\
       \textbf{Respuesta:} tasa del primer año 1.4356\% periódico mensual vencido y de ahí en adelante el 2.8712\% periódico mensual vencido.\\
       \medskip

\end{itemize}